\clearpage

\section{MATERIALES}

	\paragraph*{Materiales de Gabinete}

		\begin{itemize}[noitemsep, label={\textbullet}, left=0pt,itemsep=0pt,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt]
			%\setlength{\itemsep}{-2mm}
			\item Computador portátil.
			\item Impresora EPSON L3110
			\item Tinta de impresora.
			\item Papel bond tamaño carta.
			\item Cámara fotográfica.
			\item Cuaderno.
			\item Bolígrafos.
		\end{itemize}

	\paragraph*{Instrumental de Laboratorio y Clínica}

		\begin{center}
			\vspace{0.5cm}
			\begin{minipage}{\linewidth}
				\begin{multicols}{2}
					\begin{itemize}[label={\textbullet},left=0pt,itemsep=0pt,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt]
						\item Jeringas de 3ml con aguja.
						\item Tubos Vacutainer tapa lila con EDTA de 2ml.
						\item Guantes de latex.
						\item Termómetro.
						\item Centrifugadora.
						\item Tubos de ensayo.
						\item Porta objeto.
						\item Cubre objeto.
						\item Cámara de Neubauer.
						\item Láminas porta objetos.
						\item Microscopio.
						\item Estetoscopio.
						\item Balanza.
						\item Alcohol.
						\item Yodo.
						\item Mercurio.
						\item Agua oxigenada.
						\item Bozal.
						\item Torniquete.
						\item Termómetro.
						\item Estuche quirúrgico.
						\item Gel refrigerante.
						\item Fichas clínicas de campo.
					\end{itemize}
				\end{multicols}
			\end{minipage}
		\end{center}
	
	\vspace{0.5cm}
	
	\paragraph*{Material de Campo}

		\begin{center}
			\begin{minipage}{\linewidth}
				\begin{multicols}{2}
					\begin{itemize}[noitemsep, label={\textbullet}, left=0pt, itemsep=0pt,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt]
						%\setlength{\itemsep}{-2mm}
						\item Oberol.
						\item Mandil.
						\item Botas de goma.
						\item Guantes de latex.
						\item Barbijo.
						\item Camisa de quirófano.
					\end{itemize}
				\end{multicols}
			\end{minipage}
		\end{center}